\chapter{Introduzione}
\label{Introduzione}
\thispagestyle{empty}

\begin{quotation}
{\footnotesize
\noindent{\emph{``Qualunque cosa che accade, accade'' \\
``Qualunque cosa che, accadendo, ne fa accadere un'altra, ne fa accadere un'altra.'' \\
``Qualunque cosa che, accadendo, induce se stessa a riaccadere, riaccade.'' \\
``Però non è detto che lo faccia in ordine cronologico.''
}
}
\begin{flushright}
Douglas Adams, Mostly Harmless
\end{flushright}
}
\end{quotation}
\vspace{0.5cm}

\section{Inquadramento generale}
Uno dei problemi chiave della robotica è la localizzazione di un robot in un ambiente sconosciuto. Questo problema è noto come ``SLAM'', Simultaneus localization and Mapping, ed è attualmente una delle aree più importanti della ricerca riguardante i robot autonomi. 
In particolare, questo problema risulta ancora più difficile se applicato a robot dotati di sensori a basso costo, quali webcam e unità di misura inerziale economiche, restrizione fondamentale per la diffusione di applicazioni di robotica autonoma nel mondo reale.
Lo scopo della tesi è di sviluppare un framework per risolvere il problema della localizzazione di robot autonomi dotati di sensori a basso costo, quali ad esempio i quadricotteri



La prima parte contiene una frase che spiega l'area generale dove si svolge il lavoro; una che spiega la sottoarea pi\`u specifica dove si svolge il lavoro e la terza, che dovrebbe cominciare con le seguenti parole ``lo scopo della tesi \`e \dots'', illustra l'obbiettivo del lavoro. Poi vi devono essere una o due frasi che contengano una breve spiegazione di cosa e come \`e stato fatto, delle attivit\`a  sperimentali, dei risultati ottenuti con una valutazione e degli sviluppi futuri. La prima parte deve essere circa una facciata e mezza o due

\section{Breve descrizione del lavoro}
La seconda parte deve essere una esplosione della prima e deve quindi mostrare in maniera pi\`u esplicita l'area dove si svolge il lavoro, le fonti bibliografiche pi\`u importanti su cui si fonda il lavoro in maniera sintetica (una pagina) evidenziando i lavori in letteratura che presentano attinenza con il lavoro affrontato in modo da mostrare da dove e perch\'e \`e sorta la tematica di studio. Poi si mostrano esplicitamente le realizzazioni, le direttive future di ricerca, quali sono i problemi aperti e quali quelli affrontati e si ripete lo scopo della tesi. Questa parte deve essere piena (ma non grondante come la sezione due) di citazioni bibliografiche e deve essere lunga circa 4 facciate.

\section{Struttura della tesi}
La terza parte contiene la descrizione della struttura della tesi ed \`e organizzata nel modo seguente.
``La tesi \`e strutturata nel modo seguente.

Nella sezione due si mostra \dots

Nella sez. tre si illustra \dots

Nella sez. quattro si descrive \dots

Nelle conclusioni si riassumono gli scopi, le valutazioni di questi e le prospettive future \dots

Nell'appendice A si riporta \dots (Dopo ogni sezione o appendice ci vuole un punto).''

I titoli delle sezioni da 2 a M-1 sono indicativi, ma bisogna cercare di mantenere un significato equipollente nel caso si vogliano cambiare. Queste sezioni possono contenere eventuali sottosezioni.

%``Terence: "Mi fai un gelato anche a me? Lo vorrei di pistacchio" \\
%Bud: "Non ce l'ho il pistacchio. C'ho la vaniglia, cioccolato, fragola, limone e caffé"\\
%Terence: "Ah bene. Allora fammi un cono di vaniglia e di pistacchio"\\
%Bud: "No, non ce l'ho il pistacchio. C'ho la vaniglia, cioccolato, fragola, limone e caffé"\\
%Terence: "Ah, va bene. Allora vediamo un po', fammelo al cioccolato, tutto coperto di pistacchio"\\
%Bud: "Ehi, macché sei sordo? Ti ho detto che il pistacchio non ce l'ho!"\\
%Terence: "Ok ok, non c'è bisogno che t'arrabbi, no? Insomma, di che ce l'hai?"\\
%Bud: "Ce l'ho di vaniglia, cioccolato, fragola, limone e caffé!"\\
%Terence: "Ah, ho capito. Allora fammene uno misto: mettici la fragola, il cioccolato, la vaniglia, il limone e il caffé. Charlie, mi raccomando il pistacchio, eh"''}
