\chapter{Il manuale utente}
\label{app:manuale}
\thispagestyle{empty}

\section{Installazione e compilazione}

Per compilare il sistema in maniera completa è necessaria una istallazione completa di ROS. Si veda la guida ufficiale di ROS per conoscere i dettagli dell'istallazione del sistema. \`E necessario utilizzare ROS Hydro Medusa o superiore.  %%TODO link?
Inoltre è necessario installare i generatori di parser Flex e Bison.
\`E possibile compilare la libreria che implementa l'algoritmo di reasoning anche al di fuori di ROS, utilizzando semplicemente CMake. In tal caso si raccomanda di installare anche le librerie Boost.

Una volta installate le dipendenze necessarie, è possibile compilare i sorgenti. Per farlo, create un workspace di catkin, aggiungete i package nella cartella src, e lanciate catkin\_make. Le compilazione avverrà nell'ordine corretto, rispettando le dipendenze tra i package.
\`E necessario aggiungere il file setup.bash nella cartella devel/ del workspace come script da eseguire nel vostro file .bashrc, ad esempio, se il workspace  si chiama catkin\_ws, e si trova nella home, basterà aggiungere al file .bashrc la linea:
source ~/catkin\_ws/devel/setup.bash

Per lanciare i singoli nodi si può utilizzare il programma rosrun. Ricordarsi di aggiungere gli argomenti da linea di comando e i parametri privati necessari subito dopo il nome del package e del nodo che si vuole lanciare. 
I parametri privati vengono specificati aggiungendo un ``\_'' prima del nome del parametro; il cui valore viene assegnato con il token ``:=''.

Ad esempio per lanciare il nodo c\_fuzzy\_reasoner nel package c\_fuzzy si può utilizzare il comando:

rosrun c\_fuzzy c\_fuzzy\_reasoner -c knowledgebase.kb classifier.fuzzy -r knowledgebaseReasoner.kb

Una alternativa per lanciare tutti i nodi contemporaneamente è usare un launchfile. Launchfile di esempio sono presenti nel package c\_slam.

Per lanciare l'intero sistema si può utilizzare il comando:

roslaunch c\_slam c\_slam.launch




\section{Parametri e argomenti}

Di seguito sono elencati e spiegati i parametri utilizzati dai nodi. si veda il \autoref{cap:concetti} per informazioni riguardo agli algoritmi.

\subsection{c\_vision\_detector e c\_vision\_slam}

Questi nodi hanno bisogno necessariamente di parametri privati, senza i quali il loro funzionamento non è garantito.

\subsubsection{Canny}

Questi parametri sono utilizzati dall'algoritmo Canny Edge detector.

\begin{description}
 \item [canny/alpha] rappresenta il valore della soglia bassa, in proporzione alla soglia alta.
 \item [canny/apertureSize] rappresenta la dimensione del kernel con il quale applicare l'operatore di Sobel. Deve essere necessariamente un intero dispari e maggiore o uguale a 3. 
\end{description}

\subsubsection{Hough}

Questi parametri sono utilizzati per l'algoritmo di riconoscimento delle linee, detto trasformata di Hough probabilistica.

\begin{description}
 \item [hough/rho] risoluzione della distanza dall'origine delle rette espressa in pixel.
 \item [hough/teta] risoluzione dell'inclinazione delle rette, espressa in gradi.
 \item [hough/threshold] threshold per l'algoritmo Canny.
 \item [hough/minLineLenght] minima lunghezza delle linee riconosciute, espressa in pixel.
 \item [hough/maxLineGap] massima distanza tra due punti appartenenti alla stessa linea.
\end{description}

\subsubsection{Line filtering}

Questi parametri vengono utilizzati dall'algoritmo che distingue le linee orizzontali e verticali dal rumore.

\begin{description}
 \item [filter/maxDeltaHorizontal] massima inclinazione delle rette orizzontali rispetto alla linea dell'orizzonte.
 \item [filter/maxDeltaVertical] massima inclinazione delle rette verticali rispetto alla linea perpendicolare all'orizzonte.
\end{description}


\subsubsection{Clustering}

Questi parametri servono per tarare il riconoscimento dei cluster. Sono utilizzati dagli algoritmi FAST, per riconoscere i keypoints, e DBSCAN per estrarre da essi i cluster.

\begin{description}
 \item [cluster/threshold] threshold per l'estrazione di keypoints dall'immagine.
 \item [cluster/minPoints] numero minimo di punti necessari a definire un cluster.
 \item [cluster/maxDistance] massima distanza tra i punti di un cluster.
\end{description}

Questi parametri non sono necessari nel nodo c\_vision\_detector.

\subsubsection{classifier}

Questi parametri sono utilizzati dai nodi di visione quando vengono preparate le richieste di reasoning, e quindi sono di fatto utilizzati nel classificatore fuzzy.

\begin{description}
 \item [classifier/threshold] threshold da utilizzare nella classificazione delle feature.
\end{description}

\subsection{c\_fuzzy\_reasoner}

Per lanciare il reasoner è necessario specificare dei parametri da linea di comando.

\begin{description}
 \item [-h] stampa il messaggio di aiuto 
 \item [-r knowledgebase] crea il servizio di reasoning basato sulla knowledgebase specificata.  
 \item [-c knowledgebase classifier] crea il servizio di classificazione a partire dalla knowledgebase e dal classificatore specificati. 

\end{description}

